# pio1.X

## Schéma électronique
Nous utiliserons le [module dsPIC](../../Hardware/module_MC802.md) du projet.  Il est représenté par la partie encadrée.

![Schéma du projet pio1.X](img/pio1Schematic.png)

A ce module, nous ajoutons une LED (D1) qui sera contrôlée par la patte *RA4*.  Son courant est limité par *R1*.

La notice de la LED choisie (SLR-343PC) nous indique que son courant nominal est de 10 mA, pour une tension de 2,1V.

La notice du dsPIC nous indique que, pour un courant de 10mA, la tension de sortie de **RA4** est de 2,9V (pour l'état haut).  on obtient donc :
$$
R1 = \frac{2,9V-2.1V}{10mA} = 80\Omega
$$
La valeur standard la plus proche est $82\Omega$.

## code
Le début du code définit les *configuration bits* du dsPIC.  
Cette partie du code a été générée automatiquement par *MPLABX*, lors de la création du projet (décrite [ici](../../Guides/Creation_nouveau_projet.md)).  
En général, on démarre un nouveau projet en partant d'un exemple ou d'un projet précédent, on doit donc rarement toucher à cette partie du code.  Nous ne nous en préoccuperons pas pour l'instant.

La partie du code qui nous intéresse est :

```C
#define FCY 3685000    // Main clock frequency. Needed for __delay_ms
#include "libpic30.h"  // Contains __delay_ms definition
#include <xc.h>        // Contains SFR variables definition

int main(void) {
    // Initial setup and hardware configuration
    TRISAbits.TRISA4 = 0;   // Configure  the pin connected to the LED as a digital output

    // Main (infinite) loop
    while(1) {
        LATAbits.LATA4 = 1;    // turn the LED on
        __delay_ms(500);       // wait for 500ms
        LATAbits.LATA4 = 0;    // turn the LED off
        __delay_ms(500);
    }
    
    return 0;
}
```

## Structure générale

* La première ligne définit la valeur de la vitesse d'exécution (la fréquence des cycles-machines).  Cette valeur sera utilisée pour fixer la fréquence de clignotement de la LED.
* Les 2 lignes suivantes incluent des fichiers d'en-tête.  C'est l'équivalent du *import* de *Python*.
  * La librairie *libpic30* contient des fonctions spécifiques aux dsPIC.  Elle contient en particulier la fonction *__delay_ms* que nous utiliserons pour définir la durée des états de la LED.  C'est cette fonction qui a besoin de la définition de *FCY* pour pouvoir traduire un temps absolu (en ms) en un nombre de cycles-machines.
  * Le fichier *xc.h* contient la définition de toutes les variables associées aux *SFR* du dsPIC.  Il doit donc être inclus dans tous nos projets.
* Tous les programmes en C ont une fonction appelée *main* qui est appelée au début du programme. Elle est généralement divisée en 2 parties :
  * Elle commence par une phase d'initialisation dans laquelle les périphériques sont  configurés (c'est l'équivalent du *setup* d'*Arduino*).  
  Dans notre cas, on y configure la patte *RA4* en sortie en modifiant le bit correspondant du registre **TRISA**.  On n'a pas à se préoccuper des périphériques qu'on n'utilise pas : par défaut, ils sont désactivés.
  * Après la phase d'initialisation, on trouve une boucle infinie, généralement appelée boucle principale (équivalent de la fonction *loop* d'*Arduino*).  
  Ici, on utilise une boucle *while*.  
  Votre programme doit **toujours** se terminer par une boucle infinie, même si elle ne contient pas de ligne de code.  
  En effet, un processeur doit toujours avoir du code à exécuter.  Dans notre cas, si le dsPIC arrive à la fin de la fonction *main*, il ne sait plus quoi faire et il redémarre le programme.  
  Notre boucle principale est assez simple : elle met *RA4* à 1, attend 0,5s, met *RA4* à 0 et attend 0,5s.
  Ensuite, la boucle recommence.
* La dernière ligne de code est en fait inutile puisque le programme ne l'atteindra jamais.  C'est un héritage du langage C standard : la fonction main est définie comme étant de type *int*, elle doit donc avoir une instruction *return*.
